\begin{tehtavasivu}

\subsubsection*{Opi perusteet}

\begin {tehtava}
Mikä on suoran $y=-\frac{1}{4}x+\pi$
\alakohdat{
§ kulmakerroin
§ normaalin kulmakerroin?
}
\begin {vastaus}
a)$-\frac{1}{4}$  b) $4$ 
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Ovatko suorat 
\alakohdat{
§ $y=3x+16$ ja $y=-3x-4$
§ $6y=7x+3$ ja $x=10y-9$ yhdensuuntaiset?
}
\begin {vastaus}
a) ei b) ei
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Muodosta suoralle $y=-9x+13$ normaali pisteen $(2, 5)$ kautta.
\begin {vastaus}
$y=\frac{x}{9}+\frac{43}{9}$
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\subsubsection*{Hallitse kokonaisuus}

\begin {tehtava}
Laske suorien leikkauspiste.
\alakohdat{
§ $y=4x+\sqrt{2}$ ja $y=-8x+64$
§ $x=\frac{y}{4}-8$ ja $2x=-y+6x+7$
}
\begin {vastaus}
a) $\frac{64-\sqrt{2}}{12}$ b) ovat yhdensuuntaiset
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Minna asuu $xy$-koordinaatiston pisteessä $(-2, 1)$. Hän kävelee matkan $4\sqrt{2}$ pitkin suoraa $y=x+3$ ja tulee risteykseen, jossa kääntyy $90$ astetta vasemmalle. Minna kävelee vielä matkan $8\sqrt{2}$ suoraan ja saapuu Lassin ovelle. Missä Lassi asuu ja mikä on hänen asuintiensä yhtälö?
\begin {vastaus}
Lassi asuu joko pisteessä $(-6, 11)$, yhtälö tällöin $y=-x+3$ tai pisteessä $(2, -13)$, yhtälö $y=-x-11$. Vastaus riippuu siitä, kumpaan suuntaan Minna lähti alussa kävelemään.
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Olkoon $A=(a+3, 2)$ ja $B=(a^2, -a)$. Määritä vakio $a$ niin, että pisteiden $A$ ja $B$ kautta kulkeva suora on
\alakohdat{
§ vaakasuora
§ pystysuora?
}
\begin {vastaus}
a) $a=-2$ b) $a=\frac{1\pm\sqrt{13}}{2} $
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\subsubsection*{Sekalaisia tehtäviä}

\begin{tehtava}
Suorien kohtisuuruuden voi tarkistaa myös Pythagoraan lauseen käänteislauseen avulla. Jos $P$ on suorien $l_1$ ja $l_2$ leikkauspiste, ja $A_1$ ja $A_2$ ovat suorilla $l_1$ ja $l_2$, vastaavasti ($A_1 \neq P \neq A_2$), suorat $l_1$ ja $l_2$ ovat kohtisuorassa, jos ja vain jos $PA_1^2+PA_2^2 = A_1A_2^2$.
\alakohdat{
§ Suorat leikkaavat pisteessä $(3,2)$. Lisäksi toisella suoralla on piste $(4,-1)$ ja toisella $(-3,0)$. Ovatko suorat kohtisuorassa?
§ $A = (-1,-1)$, $B = (3,-2)$ ja $C = (0,2)$. Onko kolmio $ABC$ suorakulmainen?
}
\begin{vastaus}
\alakohdat{
§ Kyllä
§ Ei
}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
$A = (a,-1)$, $B = (3,-2a$ ja $C = (2a,a)$. Millä vakion $a$ arvoilla suorat $AB$ ja $AC$ ovat kohtisuorassa.
\begin{vastaus}
$a = \frac{2\pm \sqrt{7}}{3}$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

TÄHÄN TEHTÄVIÄ SIJOITTAMISTA ODOTTAMAAN

\end{tehtavasivu}
