\laatikko{
KIRJOITA TÄHÄN LUKUUN

\luettelo{
§ TEHTY paraabelin huippu on kohdassa $x=-b/2a$, todistus
§ (Jo edellisessä kappaleessa? Vai pitäisikö siirtää tähän?) paraabelin yhtälön huippumuoto $y-y_0=a(x-x_0)^2$
§ TEHTY paraabelin yhtälön ratkaiseminen kolmen pisteen avulla
§ soveltavia tehtäviä, ne iänikuiset holvikaaret jne.
}
KIITOS!}

\subsection*{Paraabelin huipun sijainti}
Joissain tehtävissä hyödylliseksi osoittautuu tulos, että paraabelin $y = ax^2 +b +c$ huipun $(x_0, y_0)$ $x$-koordinaatti on aina
\[x_0 = - \frac{b}{2a}\]
ja $y$-koordinaatti
\[y_0 = c - \frac{b^2}{4a}.\]

%%% FIXME MAA2:n liitteistä toteamus että x= \frac{-b}{2a} on neliön minimi tjsp tähän?

Huipun sijainnin kohdassa $x = - \frac{b}{2a}$ voi osoittaa tutkimalla paraabelin määräävän polynomifunktion ääriarvoja funktion derivaatan avulla; derivaattaan tutustutaan kurssilla MAA7. Saman tuloksen näkee myös paraabelin yhtälön huippumuodon $y - y_0 = a(x- x_0)^2$ ja normaalimuodon $y = ax^2 +bx +c$ yhtäpitävyydestä. Palautetaan edellisestä kappaleesta mieleen, että huippumuodon saattaa kirjoittaa auki

\begin{align*}
y-y_0 &= a(x-x_0)^2 \\
y-y_0 &= a(x^2 - 2x_0x + x_0^2) \\
y &= ax^2 - 2ax_0 x + ax_0^2 +y_0.
\end{align*}
Nyt
\[ax^2 - 2ax_0 x + ax_0^2 +y_0 = ax^2 +bx +c\]
kun $b = -2ax_0$ ja $c = ax_0^2 +y_0$, ja siis
\[x_0 = -\frac{b}{2a}\]
ja sijoittamalla tämä saadaan myös $y_0$
\begin{align*}
y_0 &= c - ax_0^2 = c -a\left(-\frac{b}{2a}\right)^2 \\
&= c - \frac{ab^2}{4a^2} \\
&= c - \frac{b^2}{4a}.
\end{align*}

\subsection*{Paraabelin yhtälön ratkaiseminen kolmen pisteen avulla}

\begin{esimerkki}
	Paraabeli kulkee pisteiden $(0,1)$, $(2,0)$ ja $(4,1)$ kautta. Muodosta paraabelin yhtälö.
	
	\begin{esimratk} 
		Jokainen annettu piste toteuttaa saman paraabelin yhtälön $y - y_0 = k(x-x_0)^2$. Näin ollen kannattaa sijoittaa kunkin pisteen koordinaatit paraabelin yhtälöön ja muodostaa kolmen pisteen muodostamista yhtälöistä yhtälöryhmä:
		\[
		\left\{
		\begin{aligned}
		1 - y_0 = k(0 - x_0)^2 \\
		0 - y_0 = k(2 - x_0)^2 \\
		1 - y_0 = k(4 - x_0)^2
		\end{aligned}
		\right.
		\]

		Yhtälöryhmä ratkaistaan samalla lailla kuten aiemminkin:
		
		Esimerkiksi voidaan ratkaista $y_0$ ensimmäisestä yhtälöstä ja sijoittaa se kolmanteen.

\begin{align*}
	1 - y_0 &= k(0 - x_0)^2 &&\ppalkki \text{1. yhtälö}\\
	y_0 &= 1- kx^2_0	 \\
    \intertext{Sijoitetaan tämä kolmanteen:}
	1-y_0 &= k(4-x_0)^2 &&\ppalkki \text{Avataan binomin neliö} \\
	1-y_0 &= k(16 - 8x_0 + x_0^2) &&\ppalkki \text{ja sijoitetaan }y_0 \\
	1-1+kx^2_0 &= 16k - 8kx_0 + x^2_0 &&\ppalkki -kx^2_0 \\
	-8kx_0 + 16k &= 0 &&\ppalkki \cdot \, \frac{1}{8k}, \, k \neq 0 \\
	x_0 &= 2 \\
	y_0 &= 1- kx^2_0 = 1 - 4k	
\end{align*}	

		 Sijoitetaan saadut $x_0$:n ja $y_0$:n arvot keskimmäiseen yhtälöön.

\begin{align*}	
	0 - y_0 &= k(2 - x_0)^2 \\
	0 - (1 - 4k) &= k(2-2)^2 \\
	4k -1 &= 0 \\
	k &= \frac{1}{4} \\
	y_0 &= -k(2 - x_0)^2 = - \frac{1}{4} \cdot 0 = 0
\end{align*}

		Sijoitetaan lopulliset arvot paraabelin yhtälöön:

\begin{align*}	
    y - y_0 &= k(x-x_0)^2 \\
	y - 0 &= \frac{1}{4}(x-2)^2 \\
	y &= \frac{1}{4}(x^2-4x+4) \\
	y &= \frac{1}{4}x^2 - x + 1
\end{align*}


		\begin{esimvast}
			$y=\frac{1}{4}x^2 - x + 1$
			
			Aivan yhtä hyvin voitaisiin käyttää myös yhtälöä $ax^2 + bx +c$.
		\end{esimvast}


	\end{esimratk}
\end{esimerkki}
